台灣不放棄一中 美國不會主動放棄一中

受到美國的「契約政治」傳統所影響，就是一個原則、一個典範，一經確定就很難輕易變更。值得注意的是，這也符合美國的道德外交原則之一——就是「己所不欲，勿施於人」，不勉強你接受「你不接受」的看法。

美國堅持「一中原則」的重要理由就是，海峽兩岸都認為台灣是中國的一部分；北京方面固然不用說，台北方面從「一中原則」形諸文字的1972年至今，也還是不否認台灣是「中華民國」的一部分。「一中各表」固然不被中國所接受，但「一中原則各表」則是事實，台灣和中國都用「一中」作為國號，美國自無必要主動放棄一中。

在美國看，既然兩岸當局都有各自的「一中政策」，美國自然需要尊重，堅持「一中原則」並以此做為對台關係的指導原則，自然是完全可以理解的事。問題是，不管哪一方的一中政策，都有把兩岸關係內戰化而非兩國化的功能。

中國就是看準了這一點，因此從《上海公報》開始，寧可先大口承諾和平解決兩岸問題，以換取美國持續「一中政策」，即使是美版的也行。今天成了美國不放棄一中政策，不給中華民國或台灣國家承認的最重要理由。對中國來講，這一招因為操縱了美國的決斷，堪稱高明的外交布局。

中國從《上海公報》開始，先承諾和平解決兩岸問題，以換取美國持續「一中政策」。圖為1972年毛澤東會見尼克森。 圖／美聯社

※ 本文摘自《美國的決斷：台灣人應該知道的美國外交思維與決策》序言